【衛生定潔癖】從不吃三文魚刺身的袁國勇，將生果浸熱水殺菌

抗藥性細菌威脅全球，衞生署研究發現，本港有7%即食食品帶有抗藥性腸桿菌，當中包括市民常吃的已切生果、沙律以及刺身；港大微生物學系講座教授袁國勇更建議市民進食生果前，要把生果浸於非常熱的水中1至2分鐘後才吃。

當人類進食含大量抗生素的食物，便會對抗生素產生抗藥性，加速細菌變異，令本來有效的抗生素變為無效，成為耐藥細菌，當細菌對多種抗生素都產生耐藥性時，就會變成「超級細菌」，出現無藥可醫的窘境。

袁國勇近年不時提及抗生素對市民健康的影響，到底他的飲食習慣又是如何？TOPick歸納以下幾點：

1. 將生果持續浸於非常熱的水中1至2分鐘殺菌

袁國勇建議市民只飲用或進食煮熟的水或食物，而進食生果前，最簡單是進食或去皮前，應將生果持續浸於非常熱的水中1至2分鐘殺菌；另一方法，是以百萬分之1.5的臭氧水（ozonized water）浸洗蔬菜及生果。

袁國勇解釋，進食含抗藥腸桿菌的生果後，抗藥菌會潛藏於體內，一旦病人出現感染，又或需進行手術、化療時，將令醫生處方的抗生素治療無效，導致病人出現併發症，甚或死亡。

根資料顯示，各種細菌均有不同殺滅溫度，其中腸道出血性大腸桿菌並不耐熱，在攝氏75℃度加熱超過1分鐘後，即可被殺死。

2. 從來不吃生的三文魚

港大微生物學系講座教授袁國勇接受《iMoney智富雜誌》專訪時表示，畜牧業飼養動物採用大量抗生素，促使禽畜快高長大，而農民種植農作則灑下大量抗生素用來除掉害蟲，養殖業養殖海產也倒下成公斤抗生素餵給海產，務求令大閘蟹、三文魚能在短時間內長得肥美。

袁直言，他從來不吃生的三文魚，因三文魚內含百萬大腸桿菌，進食生的三文魚便好似食屎咁。

他說，人類進食了含有大量抗生素的食物之同時，人類患病亦需要服用抗生素，人類的糞便含有食物內的抗生素和藥用的抗生素，糞便經過生物鏈的循環又落到泥土和池塘，禽畜、植物和海產又再吸收了糞便的抗生素，惡性循環之下，便出現人類對抗生素的抗藥性，以及面對超級細菌無藥可醫的窘境。

3. 食豬肉會揀丹麥豬

港大微生物學系講座教授袁國勇接受專訪時表示，自己：食豬肉會揀丹麥豬，因為信得過可以安全食用。

袁國勇指，農民對動物餵飼抗生素是要加速動物快高長大，但在北歐已禁止這樣做。至於不選擇本地豬肉的原因，他就指本地豬抗藥性的化驗報告不可靠，理由是：只要動物在4星期前停止食用抗生素便驗不出來。

撰文 : TOPick編輯

轉自香港經濟日報網站

召喚蔡瀾潮文

唔食新鮮三文魚都ok，熱水果真係

但佢飲緊東江水

如果佢日日咁食
有日食左冇浸既生果
會唔會已經夠佢入廠

點解我會睇錯咗做袁國強

生死有命富貴由天

袁國強同袁國勇其實係咪有咩關係

冇

巴西d肉激素仲勁過大陸

單從以上留言得知各位都總算係正常香港人

食幾多著幾多整定既

魚、生果食日本
雞食澳州、英國、法國
牛食和牛、安格斯

我都係

即係話支那豬唔食得
反中亂港

睇黎佢唔食沙律

佢移民搬去歐洲咪唔駛咁煩囉

點止200

成千歲都有 成仙呀

佢以為自己好撚醒咁

屌啲人係咪連袁國勇都已經唔知係邊個

唔係唔信
但三文魚既大腸桿菌量真係咁誇張點解會入到境
海關食環未廢到咁掛

又post

又係經濟日報content farm

唔怪得之住院午餐個橙係熱

丹麥豬邊度有賣

袁醫生識野👍
呢代人唔只冇咁多好野食，仲要被迫食好多有害野🤦🏻‍♂️
因為多左咁多大陸人，個個都想係餐餐大魚大肉
唔用抗生素邊計得掂條數🤷🏻‍♂️

我諗抵抗力係練返黎既
佢太保護自己咪仲易出事
普通香港人亦唔見得身體會差過佢

豬 丹麥、法國
蔬菜 日本、韓國

精神病院？

唔食唔通唔洗死咩
咪又係皮囊一個

你唔知有特供畀官食

人地kongu教授洗你條磨碌讚佢識野？

咩食物會有抗生素？

使唔使呀食幾粒菌
飲水要唔要autoclave過呀

係臭皮囊

死唔緊要，最驚係怪病折磨

食少啲肉同海產就已經避開好多問題，菜同生果選擇有機，用水加白醋洗洗啲農藥就夠（有機一樣有農藥）

如果生果咁烚法，咁啲維他命C

食生蠔風險先最大

熱力係最破壞營養，想健康先唔會學佢

食呢d我唔會愛國嘅
我信鬼佬條命係矜貴d

👍

（丹麥）三花牌午餐肉

生野都係小食

要咁長命有撚用咩

佢係唔係因為有乙肝先咁注重衛生

浸完會唔會熟左

唔好似為日本魚同挪威魚就好穩陣，唔係咁去劃分風險，係用溫帶定寒帶，是否深海，是否大條去評估風險，寒帶少啲菌，深海大魚多啲重金屬，任君選擇

你試下每日對住microscope D細菌
佢仲要教班學呢味野
久而久之有抗拒都好正常

屌 成街都咁菌 咪撚出街啦

後面佢另一個訪問有補充下，話「食三文魚就好似食屎咁」呢句唔係咁既意思

你估佢唔知咩on9
你個人細菌仲多過你d細胞

袁醫生係好人
不過細細聲提下算
係香港唔食大陸野就太離地 la
一定畀人屌危言聳聽😏
呢d野都係出少句心照算

袁國勇識野比我地多，佢做啲自保行為有乜問題 做起上黎又唔係好複雜，關我地撚事咩咁都好屌

浸生果嗰度我真係接受唔到

廢老樣

為左個生果冇細菌攪到味道變曬同大部份營養冇左
咁個生果仲食黎做乜

三文魚唔食日本人

中國豬唔食得？唔愛國

啲支那豬

幾時叫你細佬 強國猿 收皮

同呢d人住會好辛苦
如果連生果都要浸熱先食
現實應該唔只得呢樣難頂野

人地殺菌先食, 唔係怕死, 係怕全球性既抗藥性細菌呀
佢係覺得人有責任咁做

咁佢係微生物學教授，自然會注重呢啲嘢，只係一般人有無可能做到咁

當人類進食含大量抗生素的食物，便會對抗生素產生抗藥性，加速細菌變異，令本來有效的抗生素變為無效，成為耐藥細菌，當細菌對多種抗生素都產生耐藥性時，就會變成「超級細菌」，出現無藥可醫的窘境。

知又點 做人驚得咁多咩

會唔會用蒸餾水沖涼

我係指有啲人話佢同袁國強有無關係

全部有機啲人餓死晒啦

放落口...

淋病都唔識用八達通搭地鐵啦

Sp

咁嘅話應該由政府去管制 星斗市民好難下下都抵抗到大環境 btw佢引起左大家關注都有用

咁你真心左囉

管制? 咁應該所有大陸產品都...

其實佢有錢先可以咁追求
買個靚少少既新奇士橙十蚊個都已經覺得貴，我地其實冇乜得揀

係呀
大陸唔用農藥 抗生素
十四億人點夠食

佢呢啲高級學者講座教授都唔會飲你東江水啦，多數都係好似劉江華咁飲樽裝礦泉水啦

講真邊驚得咁多，大菌食細菌。邊有咁易食得死人。

講到尾都係貴族同賤民嘅分別，有錢人就可以追求健康飲食健康生活，普通人返完牛工都只係想食個飯

佢好似從來唔會出街食 淨係食自家製

就係囉

晚晚灌腸洗屎眼

人地教授又係醫生,仲係研究人員
講D野都有說服力D
一般市民跟唔到架啦
戒食三文魚都ok
其他算吧啦
至於笑教授既
不如反駁下人地邊到唔岩好過

咁都吸引到一堆五毛

睇左袁國強

唔明有咩問題，我自己都係咁做

成班低學歷去批評kongu教授

林超英
老一輩邊個無少少個人堅持
人地支持環保咁多年, 身體力行

用熱水辣水果
不過淨食丹麥豬就真既
依家食雞都係買丹麥個D

供樓可以攤長成百年供

我條命冇佢咁貴

係囉，好有說服力嫁。
大部份水果都有既維他命一加熱就會收皮。
（講緊50度左右已經會收皮。他浸熱水殺菌 ）
咁我唔明，食水果一般都係想吸收維他命之類既營養。
你怕有菌於是熱水消毒順便消埋你想吸收嗰堆營養。
咁你仲食黎做乜?

小學生唔該分清果皮，果肉，果汁

浸熱水就殺到菌？有冇常識啊屌你

即係熱力唔會傳到去生果入面?
咁不如成個生果拿去煮啦最衛生。
CDC都係叫人洗同冷藏咋。
話人小學生之前做下基本Research先啦博士

你係佢學生呀？

呢條友講嘢離地到爆
佢講到日常生活好似實驗室咁
嘩眾取寵講啲無人會講嘅嘢代表自己係專家

佢concept 係啱，咁係咪乜都aseptic就最好呢

第一本人乃大師非博士
第二90度熱水浸蘋果皮2分鐘唔會煮熟佢果肉/果汁，因為導熱速度問題。
第三你講既破壞維他命係要2分鐘浸果汁先會出現，果肉都唔會。

小學生=你

我食丹麥曲奇

屌我都係，正想屌柒佢

飲東江水 吸廢氣 食二手煙咪又係含撚

唔係熟先會破壞維他命嫁
大師你個第三點找唔找到邊份文獻咁講?
定你已經決定左世界既法則?

搵下論文好過啦
而家google都有得search啦

要咁長命做乜？不了

大把人又煙又酒都90歲啦
教授一樣解釋唔到
教授唔係咩都岩哂既
唔通醫生個個一百歲命咩

大佬呀 總會有outlier架 無野係百份百絕對
只係有統計學上的significance先會話有關連
e.g. 食煙人數與lung cancer發生率

仲有做學術研究

好過班冇貢獻既垃圾醫畜

呢個post真係好撚恐怖 有腦既人比班無腦既人恥笑...呢個世界始終都係精英統治好過民粹N倍，愚民真係乜撚都求鳩其就心足，唔會諗點樣令到自己生活變好

唔俾人地訂外國水返嚟飲 ？

屌人之前就做下資料搜集先，所以小學雞真係小學雞 vitamin c melting point 係190度，自己睇wiki。
佢本身係water solutable，但唔批皮就唔會溶水 你個50度就真係博士級啦小學雞

)

你見上面條友話教授唔係咩都岩就知

人地跟據現有資料,學說從而推論出可能發生既事

咁就比連登仔一句否定

人地教授研究數據學術層本就比連登仔屌打到一棟都無，痴撚線

上曬腦

人地食生果為左植物纖維同過口癮都得既

吸收維他命的話講真得兩款常見既生果係比較高

Btw, 撐教授但生果照生食

小學雞無聲出

有人做過日本訪問話佢哋都食三文魚

拿熔點出黎做論據
大師讀過化學未?

同埋有無人諗過點解d食物愈黎愈多抗生素？點樣嘗試從源頭解決問題？政府點做好？

唉香港人大多數都係賤民黎，學奶波魔話齋共享港畜榮華

唔食三文魚係因為香港比壽司/魚生
定落菌數太鬆手

無仔女最衰都係自己死。
其他人關我叉事

唔係無說服力
而係做到又點﹖
又唔係有專人幫你做，咁撚煩
死早幾年好過喇

重有，壓力都會令人早死。
咁做只會令自己加壓。
可能得不償失。

晒氣喇。「統計學」
人生係幾百萬個Variable組成，統計都係鳩吹出黎
超級電腦都分離唔到，邊幾個Variable影响緊乜喇。

啲只計數據，無實証機解析到既所謂「醫學統計」你唔係信吓嘛。

你浸蘋果定煲蘋果

The results reported in this study are applicable for both domestic and industrial processing of vegetables into products such as juices, soups, and purees. In this report, we have demonstrated that processing crushed broccoli in a temperature range of 30 to 60 degrees C could result in the conversion of l-ascorbic acid to dehydroascorbic

第一，你浸蘋果皮1-2分鐘無可能加熱成個生果到30-60度。
第一，degradation level無講幾多。

同埋你話會營養收皮，我用melting point去比都合理。
當你煲熱個蘋果去60度，佢degrade左10%，你話營養收皮都一定錯

做乜叫我

人地訂緊evian又要話你知？

係無可能成個既，不過唔會完全無損失囉。
melting point 190度, 30度~60度降解，你話合理
仲有呢，雖然佢話用超熱既水去浸黎殺菌。
但煮沸法殺菌係需要將一樣野加熱至100度持續5分鐘先可以完全殺菌。
你既然提出成個生果連60度都唔可能超過，咁仲殺乜野菌

當你淨係想幫外面嗰層消毒，其實食生果都批皮啦，
你都唔食外面嗰層, 仲浸乜鬼野

唔明有乜好鬧, 佢做個行見咁多惡哽嘢, 自己小心D又唔得
正如以前做個7仔都唔會佢D軟雪榚

鬼咩⋯⋯支那豬賣少左佢地要負責架

佢唔識唔通你識？

所以共匪係世界公敵

堅係兄弟黎架

千算萬算，佢算漏左每日呼吸住咩質素嘅空氣

再講遠少少，有個癲佬叫肥仔金，嗜好係玩啲有輻射嘅嘢

香港大學醫學院個實驗室入面d空氣點都乾淨過受支那毒氣污染的香港市區

當然也看不到三文魚，新井和我對很多東西和事物看法是一樣的，唯有三文魚不同，我是絕對不吃生的，但新井說一般的老百姓還是吃的，由日本人養殖，衞生上有保障，到百貨公司或鄉下壽司店，還擺在主要位子上，這也是在日本做家庭主婦養成的觀點吧。
我不吃三文魚刺身，與新派和老派有關，與價錢無關，新派人吃，老派人不吃，我屬於老派。

計下數
假設用一個0.25kg既25.5C蘋果放落90C既水到60S
最後會變幾度

不過大部分生果嘅營養同膳食纖維八九成都喺哂啲皮到
唔食皮咁乜嘢都流失哂? 例如番石榴 (皮唔食得吉生果除外)

但就算連皮食 畀你咁浸法乜營養都破壞哂啦??

袁國勇是一名基督徒，曾任港大校委會成員。早年就讀皇仁書院，與高永文為同班同學[1]。1981年於香港大學醫學院畢業。後於1987年開始在瑪麗醫院進行微生物學研究。直到1989年才進入香港大學微生物系工作。他是首位確認SARS是由冠狀病毒，而不是其他的衣原體或其他病因形成。袁國勇認為病毒可源自果子狸等野生動物。他被譽為「抗SARS英雄」。2004年，他獲香港特別行政區政府頒授「銀紫荊星章」以表彰他對抗沙士病毒的努力。
他在香港遇上不明病毒或醫療事故時，經常被任命為專家小組主席，被視為前食物及衞生局局長周一嶽的親信。
2015年7月31日，袁國勇以「一名科學家，無受過政治訓練」為由主動辭去香港大學校委會會員一職[2]，認為近三年的香港進入分裂及撕裂狀態，政治事件令港大每況愈下，無力帶領港大走出困局，並稱「不如回去搞傳染病、搞毛黴菌好過」[3]。

wiki查下好難?
根本佢只係教授, 又唔係衛生署同你做宣傳同科普
佢只係話個研究結果你聽
你做咪做, 唔做咪算
何況佢講既野, 你係可以做得到既..
你笑佢咪捉佢錯處囉
我寧願信專家

根資料顯示，各種細菌均有不同殺滅溫度，其中腸道出血性大腸桿菌並不耐熱，在攝氏75℃度加熱超過1分鐘後，即可被殺死。

佢話要殺大腸桿菌
唔係殺晒所有

蒸餾水未 算純呀
用DI 水啦

你知唔知大部分生果嘅可食用皮含九成嘅纖維同維他命

邊種呢?
常見嘅蘋果同梨都唔係多 更唔係名利前矛
遑論剝咗皮嚟食

買部RO水機, 全屋都係純水
沖廁都用純水

你果個戇鳩的

依d通常走得好快

緊係用MQ水

屌睇錯袁國強唔食三文魚

老老實實 我係medical field 都唔係太buy 佢做法。

你正常 immunity 足夠對付小量既 multi-drug resistance strain
(反而multi-sensitive strain 更常係較virulent),
而如果你本身無abusively 咁用抗生素,
咁你本身身體既biofilm 都會防止到multi-drug resistance strain 去係你度 colonize。

可以放曬啲五毛入list

佢肯定淨係飲蒸餾水
成班連登仔真係好天真
以為人地飲水喉水

佢留落黎d基因會唔會無左抗菌力

屌，浸完可以等佢凍番架嘛
做乜撚野

做醫生做到佢咁on9

但係我又覺得佢俾曬原因好logic

問下啲港女
究竟食有菌三文魚死先，定係冇得食三文魚死得先

想知佢係咪用煲過既水刷牙？

唔係話佢講錯 只係普通市民唔會做到佢講嘅野

Dse冇A...

聽親都心諗其實鍾意食唔關日本人食唔食事

我覺得佢講得出隨時自己驗過
反正佢都係困係實驗室成日對住啲菌

專撚制過共產黨

人類要點樣生活 唔係純粹一個醫學/健康問題

綠帽兄，呢次我就buy你喇

即係一向唔buy我？

Topick呢d content farm就算啦

係香港生活早d死好過啦

參考下醫學意見，改善自己嘅生活習慣，當然係好事
不過都唔好盲目相信醫生講嘅嘢
好似美國電視有幾個醫生主持嘅清談節目
啲人發現佢地講嘅嘢都唔係全部真確或者有足夠科學根據

上次粵劇個單野我堅持自己立場，覺得粵劇係香港始終應該有多d資源發展

係，香港經濟日報係content farm

不過袁國勇自己的確係咁樣生活，佢係其他訪問都成日講自己唔食生三文魚

成班起晒槓咁唔知做咩同埋又唔難做倒

連登仔平時成日講科學，懶係新潮破除迷信咁， 到有科學家講嘢接受唔到又喺度鳩屌

屌
佢講佢自己係點生活,又唔係叫你地跟住佢咁做
人地SHARE佢個狀況,想跟咪跟LO,都唔明有咩好屌

長期飲蒸餾水唔撚掂

一直唔鍾意食 壽司 魚生 生蠔 呢類生冷嘢，真係學佢話齋，同食屎冇分別，都唔明點解咁多人鍾意食

唔比佢買水飲

我怪錯左港女
原來當年食乜都要浸一浸水
係為左殺菌

睇下佢活到幾歲先死

仙人呀仙人 東江水處理完 你覺得仍然係東江水？

直接屌柒支那野有害啦
又係到轉彎沒角

But he still look ugly

我想問啲multi-drug resistance strain 已經存在喺一個人既身體到既話，人既免疫系統可唔可以完全將去清除?定係控制一個量係唔會引致發病既狀態?

我記得佢講過殘後喺身體既抗藥性細菌即使唔令人發病，但喺做手術既時候因為病人免疫力下降，但抗生素又殺唔到，殘留喺身體既抗藥性細菌就可以開始繁殖，所以未來做手術既感染風險會大咗好多

從上面啲留言已經睇得出香港人民智未開🤦🏻‍♂️

連健康 科技都wfc 仲講話國際大都會

汪明荃呢類剝皮食嘅生果
使唔使用滾水淥化佢先好食

盲目信奉權威
好似啲廢老喺電視收音機聽見乜乜醫生話要點
跟住自己就買好多佢講嗰樣嘢嚟食/用
咁樣就真係民智未開喇

大驚小怪，大菌食細菌，無事嘅

冇叫你一定要做

扑野前將條女浸熱水殺菌

無論個社會幾文明，一般市民都未必真係識呢啲野，訴諸權威某程度上喺社會係必須

改一改，唔用訴諸權威，用相信權威

Um.. 我strongly 認同you 既意見
但me 覺得defence於未然
Dr佢都have his 道理

雞蛋表面有菌
曾經有人提倡過要清洗雞蛋表面
但後來有指咁做啲細菌會透過蛋殼嘅小孔滲入蛋內，唔建議咁做

新鮮肉食表面有菌
好多人習慣買番沖一沖啲肉先煮
但後來又有指會將啲菌沖到周圍都係，唔建議咁做

所以食物安全都唔係有一致睇法，始終唔好過度信賴某種睇法

生果加熱會破壞入面嘅養份喎

做多左

三文魚刺生呃D傻仔食

五毛過主啦，繼續食你哋啲支那豬啦屌你老母

死得仲快

佢扑野前會唔會焯下個condom?
加熱仲撚比老婆含？

佢對手有冇浸200度熱水 好撚多金黃葡萄球菌架嘛

日本人也不吃生三文魚

所以啲人咪叫佢環保撚囉
袁國勇同環保撚唔應該係同一類人嘛

所以話呢 學得愈多知得愈多 就愈多負擔